\chapter{Ergebnisse}
\label{cha:Ergebnisse}

Nachdem in den vorherigen Kapiteln die Grundlagen und Methoden erläutert wurden, erfolgt nun die Präsentation der Ergebnisse. Um die gemessenen Spannungen der einzelnen Messkanäle aus der rohen EIT-Datei auszulesen, wurde die EIDORS-Toolbox \cite{EIDORS.31.12.2019} verwenden. Anschließend wurde auch mit ihr das EIT-Bild rekonstruiert.

	Zunächst wurden die Methoden auf eine Messdaten-Matrix angewandt, dessen Atem- und Herzfrequenz über die komplette Dauer der Messung möglichst konstant gehalten wurde. Dabei dauerte eine dieser Messungen rund \SI{60}{\second}. Im weiteren Verlauf werden die Ergebnisse unter Verwendung des Signals mit einer Apnoe-Messung präsentiert, um diese dann abschließend werden mit einem Arterienverschluss zu betrachtet.

%\paragraph{TO DO's}
%%\section{Was wird präsentiert?}
%\begin{enumerate}
%\item Apnoe
%	\begin{enumerate}
%	\item Vergleich zwischen Berechnete Herzkomponente (Vor der Messung) mit der Messung
%	\item PCA auf Apnoe-Bereich anwenden und die Teilkomponenten $X_{C1}$ und $X_{C2}$ vergleichen 
%	\end{enumerate}
%\item Arterie
%	\begin{enumerate}
%	\item Methoden auf gesamten Bereich anwenden und Signale Plotten
%	\item durchschnittliche Amplitude (max und min) für Bereich vor der dem Abtrennen berechnen und mit durchschnittliche Amplitude (max und min) im Bereich der Abtrennung vergleichen (Linke und Rechte Lungenhälfte $\rightarrow$ vielleicht mit Tabelle)
%	\end{enumerate}
%\item variable Herzfrequenz
%	\begin{enumerate}
%	\item Bilder vergleichen (10 Prozent der max Amplitude der Atmung (der einzelnen Pixel) angucken und beide Methoden (z.B. PCA und ICA) mit einer Vergleichen durch Jaccard-Koeffizient/Jaccard-Index (Ähnlichkeit der Bilder)
%	\end{enumerate}
%\end{enumerate}
%
%\begin{itemize}
%	\item PCA: Problem mit Anzahl der übergebenen Messkanäle darstellen (durch Signale)? $\rightarrow$ eher irrelevant
%\end{itemize}



\section{Messung mit konstanter Atem- und Herzfrequenz}

Wie bereits eingangs erwähnt, wird eine ungefähr \SI{60}{\second} lange Messung betrachtet, wobei sowohl die Atemfrequenz als auch die Herzfrequenz möglichst konstant gehalten wurden. Die Signale werden somit als stationäre Signale dar. Die folgenden Betrachtungen beziehen sich auf ein innerhalb der linken Lungenregion vermuteten Pixel.

%\clearpage
\subsection{Spannungsmessungen ohne Weiterverarbeitung}\label{subsec:spannungsmessung}
Wie bereits erwähnt, wird mittels der EIDORS-Toolbox die Spannungsmatrix $\boldsymbol{X}$ aus der unverarbeiteten EIT-Datei gewonnen, um anschließend die EIT-Bilder zu rekonstruieren.

	\begin{figure}[htp]
		\centering
		\begin{subfigure}[h]{1\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[trim=100 515 100 250,clip,width=1\textwidth]{5-1_RAW-Sig}
 			\caption{Gesamtsignal in einem bestimmten Zeitintervall} \label{fig:5-1_RAW-Sig}
		\end{subfigure}
		\\
		\begin{subfigure}[h]{1\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[trim=25 365 0 360,clip,width=1\textwidth]{5-1_RAW-EIT-ven}
			\caption{Rekonstruierter EIT-Bilder über eine Periode für die Ventilationskomponente} \label{fig:5-1_RAW-EIT-ven}
		\end{subfigure}
		\\
		\begin{subfigure}[h]{1\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[trim=25 365 0 360,clip,width=1\textwidth]{5-1_RAW-EIT-car}
			\caption{Rekonstruierter EIT-Bilder über eine Periode für die Perfusionskomponente} \label{fig:5-1_RAW-EIT-car}
		\end{subfigure}
		\\
%		\begin{subfigure}[h]{0.25\textwidth}
%			\centering
%			\includegraphics[trim=125 290 95 275,clip,width=1\textwidth]{5-1_Pixel}
%			\caption{} \label{fig:5-1_Pixel}
%		\end{subfigure}
		\caption[Rekonstruierte EIT-Bilder]{Rekonstruierte EIT-Bilder}
		\label{fig:5-1_RAW}
	\end{figure}
Die Abbildung \ref{fig:5-1_RAW-Sig} stellt das Signal eines Pixels im linken Lungenflügel (links) im Zeitintervall von \SIrange{0}{10}{\second} und das daraus berechnete Frequenzspektrum (rechts) dar. Im Signal ist Überlagerung der niederfrequente Ventilationskomponente durch die höherfrequente Perfusionskomponente zu erkennen. Der Anteil der Perfusionskomponente ist dabei aber deutlich kleiner als im Gegensatz zum Ventilationsanteil. Betrachtet man das Frequenzspektrum, lässt sich der größte Energiegehalt bei einer Frequenz von \SI{0,3}{\hertz} (\SI{18}{bpm}) nachweisen, was der Frequenz der Ventilationskomponente $f_V$ entspricht. Bei \SI{0,6}{\hertz}, einem Vielfachen von $f_V$, Stellt die erste Oberwelle der Ventilationskomponente dar. Bei einer \SI{1,1}{\hertz} (\SI{66}{bpm}) zeigt sich die Frequenz der Perfusionskomponente $f_C$.

In Abbildungen \ref{fig:5-1_RAW-EIT-ven} ist der zeitliche Verlauf der rekonstruierten Bilder dargestellt. Dabei dient das Signal des betrachteten Pixels als Referenz zur Wahl einer möglichst vollständigen Periode der betrachteten Komponente, in diesem Fall eine Periode der Ventilationskomponente. Der entsprechende Bereich wurde in der Abbildung \ref{fig:5-1_RAW-Sig} blau eingefärbt und besteht aus 169 Rahmen, was bei einer Abtastfrequenz von $f_s = \SI{47,68}{\hertz}$ einer Dauer von  \SI{3,54}{\second} entspricht. Der Verlauf des Signals ist in Abbildungen \ref{fig:5-1_RAW-EIT-ven} (rechts) zu sehen. Die rekonstruierten Bilder von links nach rechts betrachtet, beinhalten chronologisch den eingezeichneten Punkten im Signal. Das erste EIT-Bild ist der Zeitpunkt, an dem das Signal an der Stelle des betrachten Pixels ein lokales Minimum annimmt. Etwas oberhalb des Mittelpunktes bildet sich ein lila Bereich aus. Der weiße Bereich mittig beschreibt das lokale Maximum der Periode innerhalb des Pixels. Mit dem abklingen Amplitude verfärbt sich das Areal dunkelblau, um geht bis zum nächsten lokalen Minimum ins Lila über.

Der erste Versuch einer Darstellung der Perfusionskomponente ist in Abbildungen \ref{fig:5-1_RAW-EIT-car} zu sehen, welches dem rot markierten zeitlichem Abschnitt in Abbildung \ref{fig:5-1_RAW-Sig} entspricht. Er besteht aus 45 Rahmen und beinhaltet somit eine Dauer von \SI{0,75}{\second}. Das erste Bild beschreibt das lokale Minimum des Signals. Zunächst befindet sich ein dunkel eingefärbter Bereich im Zentrum des Thorax, eine weitere dunkle Färbung erscheint wenige Zeitschritte oberhalb, während der vorherige dunkele Bereich verschwinden - im weiteren Zeitverlauf kehrt sich dieses Geschehen erneut um. Es sind demnach zwei Bereiche zu erkennen, die phasenverschoben in Erscheinung treten.

	
\subsection{PCA}
Auf die Spannungsmatrix $\boldsymbol{X}$ wird nun die in Abschnitt \ref{sec:PCA} beschriebene Methode zur Separierung der Ventilations- und Perfusionskomonente angewandt. Die Ergebnisse des Algorithmus sowie deren Anpassungen werden im Folgenden beschrieben.

	\paragraph{Ursprünglicher Algorithmus}
	Die Ergebnisse für die Separation der Ventilationskomponente unter Anwendung des unveränderten PCA-Algorithmus werden in Abbildung \ref{fig:5-2_PCA-ven_2008} dargestellt.
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\begin{subfigure}[h]{1\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[trim=100 515 100 250,clip,width=1\textwidth]{5-2_PCA-Sig-ven_2008}
 			\caption{Separiertes Signal in einem bestimmten Zeitintervall} \label{fig:5-2_PCA-Sig-ven_2008}
		\end{subfigure}
		\\
		\begin{subfigure}[h]{1\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[trim=25 365 0 360,clip,width=1\textwidth]{5-2_PCA-EIT-ven_2008}
			\caption{Zeitlicher Verlauf der EIT-Bilder über eine Periode} \label{fig:5-2_PCA-EIT-ven_2008}
		\end{subfigure}
		\\
		\begin{subfigure}[h]{0.25\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[trim=125 290 95 275,clip,width=1\textwidth]{5-2_PCA-EIT-ven-global_2008}
			\caption{Differenzbild} \label{fig:5-2_PCA-EIT-ven-global_2008}
		\end{subfigure}
		\caption[PCA: Separation der Ventilationskomponente]{Separation der Ventilationskomponente mit dem ursprünglichen PCA-Algorithmus}
		\label{fig:5-2_PCA-ven_2008}
	\end{figure}	
	Die Abbildung \ref{fig:5-2_PCA-Sig-ven_2008} (links) stellt hierbei das separierte Signal der Ventilationskomponente eines Pixel im linken Lungenflügel im Zeitintervall von \SIrange{0}{10}{\second} dar, mit dem Gesamtsignal (schwarz gepunktet) aus Abbildung \ref{fig:5-1_RAW-Sig}. Mit Hilfe der aus der Ventilationskomponente berechnete Frequenzspektrum im Frequenzbereich von \SIrange{0}{2,5}{\hertz} (rechts) ist deutlich zu erkennen, dass der niederfrequente Anteil der Atmung von kleineren höherfrequenten Signalanteilen überlagert wird. Bei Frequenz von \SI{0,3}{\hertz} (\SI{18}{bpm}) weist das Signal seine größte Energie auf. Es zeigt aber auch kleine Peaks entlang der Frequenzachse bedingt durch der starken Schwankungen des Signals.
	
	Als Referenz im zeitlichen Verlauf der  rekonstruierten EIT-Bilder einer einzelnen Periode, zu sehen in der Abbildungen \ref{fig:5-2_PCA-EIT-ven_2008}, dient wieder das Pixel in der linken Lungenregion. Der gewählte Zeitbereich wird in Abbildung \ref{fig:5-2_PCA-Sig-ven_2008} blau markiert und in der Abbildung \ref{fig:5-2_PCA-EIT-ven_2008} (rechts) dargestellt. Im ersten und letzten EIT-Bild bildet sich ein lila Bereich oberhalb des Zentrums aus. In den drei mittleren Bildern lassen sich keine klar begrenzten Regionen erkennen. 
	
	Um die Differenz zweier EIT-Bildern zum Zeitpunkt des globalen Maximums und Minimums aus Abbildung \ref{fig:5-2_PCA-EIT-ven-global_2008} zu ermitteln, wird das globale Signal, also die Summe der Signale über die Zeit, berechnet. Das EIT-Bild, zum Zeitpunkt, an dem das globale Signal seinen minimalen Wert annimmt, wird von dem Bild, an dem das globale Signal seinen maximalen Wert annimmt, subtrahiert. Es zeigt eine Region oberhalb des Zentrums aus. Diese Region lässt sich weiterhin in ihren linken und rechten Bereich einteilen, wobei links einen höheren Werte annimmt als der rechts. \\
	
	In Abbildung \ref{fig:5-3_PCA-car_2008} werden die Resultate aus der die Separation der Perfusionskomponente unter Anwendung des unveränderten PCA-Algorithmus abgebildet.	
	
	\begin{figure}[htp]
		\centering
		\begin{subfigure}[h]{1\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[trim=100 515 100 250,clip,width=1\textwidth]{5-3_PCA-Sig-car_2008}
 			\caption{Separiertes Signal in einem bestimmten Zeitintervall} \label{fig:5-3_PCA-Sig-car_2008}
		\end{subfigure}
		\\
		\begin{subfigure}[h]{1\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[trim=25 365 0 360,clip,width=1\textwidth]{5-3_PCA-EIT-car_2008}
			\caption{Zeitlicher Verlauf der EIT-Bilder über eine Periode} \label{fig:5-3_PCA-EIT-car_2008}
		\end{subfigure}
		\\
		\begin{subfigure}[h]{0.25\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[trim=125 290 95 275,clip,width=1\textwidth]{5-3_PCA-EIT-car-global_2008}
			\caption{Differenzbild} \label{fig:5-3_PCA-EIT-car-global_2008}
		\end{subfigure}
		\caption[PCA: Separation der Perfusionskomponente]{Separation der Perfusionskomponente mit dem ursprünglichen PCA-Algorithmus}
		\label{fig:5-3_PCA-car_2008}
	\end{figure}	
	In der Abbildung \ref{fig:5-3_PCA-Sig-car_2008} wird die Perfusionskomponente in eines Pixels in der linken Lungenregion und das dazugehörige Frequenzspektrum dargestellt. Bestätigt durch das Frequenzspektrum, wird das niederfrequente Signal von höherfrequenten Signalanteilen überlagert. Bei einer Frequenz von \SI{0,3}{\hertz} weißt das Signal seine größte Energie auf. Die weiteren Peaks stellen die werden durch die höherfrequenten Signalanteile verursacht, was zu der starken Schwingung des Signals führt. Eine konkrete Herzfrequenz lässt sich nicht bestimmen. 
	
%	Der Verlauf des Signals deutet auf das Vorhandensein einer niederfrequenten Signalkomponente hin. Diese wird von höherfrequenten Anteilen überlagert. Das Frequenzspektrum in Abbildung \ref{fig:5-2_PCA-Sig-ven_2008} (rechts) bestätigt diese Vermutung. Bei einer Frequenz von ca. \SI{0,3}{\hertz}, also der Frequenz der Ventilationskomponente, weist das Signal seine größte Energie auf. Im höheren Frequenzbereich lassen sich weitere Spitzen feststellen, die zu einer starken Welligkeit des Signals führen. Eine Frequenzanteil der Perfusionskomponente lässt sich hieraus nicht erkennen. 
	
	Der zeitliche Verlauf der rekonstruierten EIT-Bilder einer einzelnen ist in Abbildungen \ref{fig:5-3_PCA-EIT-car_2008} visualisiert (in Abbildung \ref{fig:5-3_PCA-Sig-car_2008} rot hinterlegt). Da sich aus dem Signal keine Periode erkennen lässt, wird derselbe Zeitbereich wie aus Abbildung \ref{fig:5-1_RAW-EIT-car} gewählt. Analog zum vorherigen Abschnitt \ref{subsec:spannungsmessung} lassen sich erneut zwei Bereiche mit Maxima identifizieren, die phasenverschoben auftreten.
	
	Im Differenzbild \ref{fig:5-3_PCA-EIT-car-global_2008} zweier EIT-Bilder zu einem bestimmten Zeitpunkt werden die globalen Maxima und Minimuma abgebildet. Entgegengesetzt zur Abbildung \ref{fig:5-2_PCA-EIT-ven-global_2008} nimmt der linke Thoraxbereich einen niedrigere Werte an, als der rechte. Dies führt zu einer schwächeren Ausprägung der linken Hälfte der zentralen Region - Umgekehrt ist dies bei der oberen Region der Fall.
	
	
\paragraph{Ohne zeitlichen Shift}
Die erste Anpassung des Algorithmus aus Abschnitt \ref{sec:PCA} stellt die Entfernung der zeitlich verschobenen Schablonenfunktionen dar. Dabei werden in Abbildung \ref{fig:5-4_PCA-ven_woShift} die Ergebnisse der Trennung der Ventilationskomponente und in Abbildung \ref{fig:5-5_PCA-car_woShift} die der Perfusionskomponente dargestellt.
	
	\begin{figure}[htp]
		\centering
		\begin{subfigure}[h]{1\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[trim=100 515 100 250,clip,width=1\textwidth]{5-4_PCA-Sig-ven_woShift}
 			\caption{Separiertes Signal in einem bestimmten Zeitintervall} \label{fig:5-4_PCA-Sig-ven_woShift}
		\end{subfigure}
		\\
		\begin{subfigure}[h]{1\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[trim=25 365 0 360,clip,width=1\textwidth]{5-4_PCA-EIT-ven_woShift}
			\caption{Zeitlicher Verlauf der EIT-Bilder über eine Periode} \label{fig:5-4_PCA-EIT-ven_woShift}
		\end{subfigure}
		\\
		\begin{subfigure}[h]{0.25\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[trim=125 290 95 275,clip,width=1\textwidth]{5-4_PCA-EIT-ven-global_woShift}
			\caption{Differenzbild} \label{fig:5-4_PCA-EIT-ven-global_woShift}
		\end{subfigure}
		\caption[PCA ohne zeitlichen Shift: Separation der Ventilationskomponente]{Separation der Ventilationskomponente mit dem PCA-Algorithmus ohne zeitlichen Shift}
		\label{fig:5-4_PCA-ven_woShift}
	\end{figure}
	
Das Signals der Ventilationskomponente eines Pixels innerhalb der linken Lungenregion wird in Abbildung \ref{fig:5-4_PCA-Sig-ven_woShift} (links) dargestellt. Der niederfrequente der Komponente wird durch ein kleinen, höherfrequenten Anteil überlagert und ähnelt somit dem Verlauf des Gesamtsignals. Auch das Frequenzspektrum ähnelt sich dem des unverarbeiteten Signals aus Abbildung \ref{fig:5-1_RAW}. Die größte Energie lässt sich bei einer ca. \SI{0,3}{\hertz} nachweisen und bei einer der Frequenz von ca. \SI{0,6}{\hertz} ist die erste Oberwelle zu sehen. Der Peak bei \SI{1,1}{\hertz} lässt sich auf die Perfusion zurückführen.

	In den EIT-Bilder einer Periode\ref{fig:5-4_PCA-EIT-ven_woShift} nimmt der Bereich im ersten sein Minimum an, steigt erneut ein bis zum Maximum im mittleren Bild an und klingt dann erneut ab.
	
	In der Bild-Differenz aus den Bildern zum Zeitpunkt des globalen Maximums und Minimums, dargestellt in Abbildung \ref{fig:5-4_PCA-EIT-ven-global_woShift}, lässt sich erneut eine Region im oberen Bereich des Thorax erkennen, wobei Der linke Teil der Region wieder einen größere Werte annimmt als der rechte. 
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\begin{subfigure}[h]{1\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[trim=100 515 100 250,clip,width=1\textwidth]{5-5_PCA-Sig-car_woShift}
 			\caption{Separiertes Signal in einem bestimmten Zeitintervall} \label{fig:5-5_PCA-Sig-car_woShift}
		\end{subfigure}
		\\
		\begin{subfigure}[h]{1\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[trim=25 365 0 360,clip,width=1\textwidth]{5-5_PCA-EIT-car_woShift}
			\caption{Zeitlicher Verlauf der EIT-Bilder über eine Periode} \label{fig:5-5_PCA-EIT-car_woShift}
		\end{subfigure}
		\\
		\begin{subfigure}[h]{0.25\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[trim=125 290 95 275,clip,width=1\textwidth]{5-5_PCA-EIT-car-global_woShift}
			\caption{Differenzbild} \label{fig:5-5_PCA-EIT-car-global_woShift}
		\end{subfigure}
		\caption[PCA ohne zeitlichen Shift: Seperation der Perfusionskomponente]{Separation der Perfusionskomponente mit dem PCA-Algorithmus ohne zeitlichen Shift}
		\label{fig:5-5_PCA-car_woShift}
	\end{figure}
Im Vergleich zum schwarz gepunkteten Gesamtsignal weißt die separierte Perfusionskomponente eines Pixels im linken Lungenflügel in Abbildung \ref{fig:5-5_PCA-Sig-car_woShift} eine deutlich kleinere Amplitude auf. Der Blick auf das Frequenzspektrum zeigt, dass die niederfrequenten Signalanteile stark unterdrückt werden. Die größte Energie weist das Signal bei einer Frequenz von \SI{1,1}{\hertz} und \SI{2,2}{\hertz} auf. Erstere beschreibt die Herzfrequenz $f_C$ zweite als erste Oberwelle zu deuten.
	
Im Zentrum des ersten Bildes in Abbildungen \ref{fig:5-5_PCA-EIT-car_woShift} nimmt eine Region das Maximum an. Oberhalb des Zentrums lässt sich ein Bereich mit minimalen Werten nachweisen. Im zweiten Bild werden die Bereiche ausgelöscht, während diese im dritten und vierten Bild wieder ersichtlich werden. Nun nimmt das Zentrum das Minimum und die Region oberhalb des Zentrum das Maximum an. Die Bereiche sind also phasenverschoben zum ersten Bild. Das letzte Bild ist nahezu identisch zum ersten. 
	
	Im Bild der Differenzen in Abbildung \ref{fig:5-5_PCA-EIT-car-global_woShift} lässt sich gut zwischen diesen beiden Regionen unterscheiden. Der linke Teil der zentralen Region ist wieder schwächer ausgeprägt, als der rechte, was in der oberen Region den umgekehrten Fall darstellt.
	
\paragraph{Ohne zeitlichen Shift und mit angepasster Filterung}
Die letzte Anpassung beschreibt die zusätzliche Abstimmung der eingesetzten FIR-Filter, wie in \ref{sec:PCA} beschrieben. Die Ergebnisse der Ventilationskomponente werden in Abbildung \ref{fig:5-6_PCA-ven_new} und die der Perfusionskomponente in Abbildung \ref{fig:5-7_PCA-car_new} dargestellt.

	\begin{figure}[h]
		\centering
		\begin{subfigure}[h]{1\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[trim=100 515 100 250,clip,width=1\textwidth]{5-6_PCA-Sig-ven_new}
 			\caption{Separiertes Signal in einem bestimmten Zeitintervall} \label{fig:5-6_PCA-Sig-ven_new}
		\end{subfigure}
		\\
		\begin{subfigure}[h]{1\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[trim=25 365 0 360,clip,width=1\textwidth]{5-6_PCA-EIT-ven_new}
			\caption{Zeitlicher Verlauf der EIT-Bilder über eine Periode} \label{fig:5-6_PCA-EIT-ven_new}
		\end{subfigure}
		\\
		\begin{subfigure}[h]{0.25\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[trim=125 290 95 275,clip,width=1\textwidth]{5-6_PCA-EIT-ven-global_new}
			\caption{Differenzbild} \label{fig:5-6_PCA-EIT-ven-global_new}
		\end{subfigure}
		\caption[PCA ohne zeitlichen Shift mit FIR-Filter: Separation der Ventilationskomponente]{Separation der Ventilationskomponente mit dem PCA-Algorithmus ohne zeitlichen Shift und mit FIR-Filter}
		\label{fig:5-6_PCA-ven_new}
	\end{figure}
	Die in Abbildung \ref{fig:5-6_PCA-Sig-ven_new} dargestellte Ventilationskomponente eines Pixels im linken Lungenflügel weist eine kleine Überlagerung durch höherfrequente Signalanteile vor. Im Vergleich zum Gesamtsignal (schwarz gepunktet) scheint eine leichte Glättung der Kurve erfolgt zu sein. Durch die Betrachtung des Frequenzspektrum lässt sich feststellen, dass das Signal die größte Energie bei einer Frequenz von \SI{0,3}{\hertz} annimmt. Ein weiterer Peak wird durch die erste Oberwelle verursacht. Der höherfrequente Anteil konnte deutlich kompensiert werden. 

	Die EIT-Bilder einer Periode in Abbildungen \ref{fig:5-6_PCA-EIT-ven_new} sind ähnlich zu den Bildern aus Abbildung \ref{fig:5-4_PCA-EIT-ven_woShift}. Der Bereich oberhalb des Zentrum nimmt im ersten Bild sein Minimum an. Entlang einer Periode steigt dieser im mittleren Teil auf sein Maximum an und fällt anschließend wieder auf sein Minimum ab.

	Im Bild der Differenzen in Abbildung \ref{fig:5-6_PCA-EIT-ven-global_new} zeigt sich wieder die Region im oberen Bereich des Thorax, die dort ihr Maximum annimmt. Zudem weist der Teilbereich in der linken Hälfte der Region höhere Werte als der recht auf.
	
	\begin{figure}[htp]
		\centering
		\begin{subfigure}[h]{1\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[trim=100 515 100 250,clip,width=1\textwidth]{5-7_PCA-Sig-car_new}
 			\caption{Separiertes Signal in einem bestimmten Zeitintervall} \label{fig:5-7_PCA-Sig-car_new}
		\end{subfigure}
		\\
		\begin{subfigure}[h]{1\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[trim=25 365 0 360,clip,width=1\textwidth]{5-7_PCA-EIT-car_new}
			\caption{Zeitlicher Verlauf der EIT-Bilder über eine Periode} \label{fig:5-7_PCA-EIT-car_new}
		\end{subfigure}
		\\
		\begin{subfigure}[h]{0.25\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[trim=125 290 95 275,clip,width=1\textwidth]{5-7_PCA-EIT-car-global_new}
			\caption{Differenzbild} \label{fig:5-7_PCA-EIT-car-global_new}
		\end{subfigure}
		\caption[PCA ohne zeitlichen Shift mit FIR-Filter: Separation der Perfusionskomponente]{Separation der Perfusionskomponente mit dem PCA-Algorithmus ohne zeitlichen Shift und mit FIR-Filter}
		\label{fig:5-7_PCA-car_new}
	\end{figure}
	
	Die separierte Perfusionskomponente eines Pixel im linken Lungenflügel und ihr berechnetes Frequenzspektrum wird in Abbildung \ref{fig:5-7_PCA-Sig-car_new} dargestellt. Das Signal weißt eine kleinere Amplitude als das gepunktete Gesamtsignal auf. Zudem scheint die niederfrequente Ventilationskompnente deutlich kompensiert zu sein.  Das Signal weist bei einer Frequenz von ca. \SI{1,1}{\hertz} seine größte Energie auf. Der Einfluss aller anderen Signalanteile lies sich stark kompensieren. 
	
	Die EIT-Bilder einer einzelnen Periode sind in Abbildungen \ref{fig:5-7_PCA-EIT-car_new} dargestellt. Wieder stellt im ersten Bild die Region im Zentrum das Maximum und die Region oberhalb dessen das Minimum dar. Nach einer Auslöschung im zweiten Bild, nimmt im dritten Bild der obere Bereich maximale Werte und der zentrale Bereich minimale Werte an. Mit abklingendem Signal, im vierten Bild, nehmen die nimmt der Wert in der oberen Region ab und in der Unteren zu. Das fünfte Bild am Ende der Periode nahezu dem ersten identisch. 
	
	Das Bild der Differenzen in der Abbildung \ref{fig:5-7_PCA-EIT-car-global_new} zeigt eine deutliche Separierung der beiden Regionen. Im Vergleich zur Abbildung \ref{fig:5-5_PCA-EIT-car-global_woShift} unterscheiden sich die linken und rechten Teilbereiche stärker voneinander. Zudem sind die Artefakts im oberen, linken Randbereich des Thorax stärker ausgeprägt. Dafür ließen sich die Artefakte unterhalb des Zentrums weiter kompensieren.
	
\clearpage
\subsection{ICA}
Im folgenden wurde der ICA-Algorithmus aus Abschnitt \ref{sec:ICA} auf die Spannungsmatrix $\boldsymbol{X}$ angewandt. Auch hier ließ sich dieser weiter anpassen. 

	\paragraph{Ursprünglicher Algorithmus}
	Die Ergebnisse für die Separation der der Ventilationskomponente unter des unveränderten ICA-Algorithmus wurden in Abbildung \ref{fig:5-2_PCA-ven_2008}
	
	Die Ergebnisse für die Separation der Ventilationskomponente unter Anwendung des unveränderten PCA-Algorithmus werden in Abbildung \ref{fig:5-8_ICA-ven_2013} und die der Perfusionskomponente in Abbildung \ref{fig:5-9_ICA-car_2013} dargestellt.
	
	\begin{figure}[htp]
		\centering
		\begin{subfigure}[h]{1\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[trim=100 515 100 250,clip,width=1\textwidth]{5-8_ICA-Sig-ven_2013}
 			\caption{Separiertes Signal in einem bestimmten Zeitintervall} \label{fig:5-8_ICA-Sig-ven_2013}
		\end{subfigure}
		\\
		\begin{subfigure}[h]{1\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[trim=25 365 0 360,clip,width=1\textwidth]{5-8_ICA-EIT-ven_2013}
			\caption{Zeitlicher Verlauf der EIT-Bilder über eine Periode} \label{fig:5-8_ICA-EIT-ven_2013}
		\end{subfigure}
		\\
		\begin{subfigure}[h]{0.25\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[trim=125 290 95 275,clip,width=1\textwidth]{5-8_ICA-EIT-ven-global_2013}
			\caption{Differenzbild} \label{fig:5-8_ICA-EIT-ven-global_2013}
		\end{subfigure}
		\caption[ICA: Separation der Ventilationskomponente]{Separation der Ventilationskomponente mit dem ursprünglichen ICA-Algorithmus}
		\label{fig:5-8_ICA-ven_2013}
	\end{figure}
	
	Das separierte Ventilationssignal eines Pixels im linken Lungenflügel wird in Abbildung \ref{fig:5-8_ICA-Sig-ven_2013} gezeigt. Es ist deutlich zu erkennen, dass das niederfrequente Ventilationssignal durch Rauschen überlagert ist. Auch im Frequenzspektrum lässt sich bei einer Frequenz von \SI{0,3}{\hertz} die größte Energie des Signals nachweisen. Die kleinen Frequenzanteile entsprechen dem Rauschen. Ein Peak an der zu erwartenden Herzfrequenz ist nicht mehr festzustellen.  
	
	Die EIT-Bilder einer Periode der Atmung werden in Abbildung \ref{fig:5-8_ICA-EIT-ven_2013} dargestellt. Das erste und letzte Bild sind sich ähnlich. Sie zeigen, dass die Region im Zentrum zum Anfang und zum Ende der Periode ein Minimum annimmt. In den drei anderen Bildern wird dieser Bereich nahezu ausgelöscht.

	In Abbildung \ref{fig:5-8_ICA-EIT-ven-global_2013} wird die Differenz der Bilder, an dem das globale Signal sein Maximum und Minimum annimmt, dargestellt. Es zeigt den Bereich oberhalb des Zentrum vom Thorax, indem das Bild sein Maximum annimmt. Auch hier weist der Teilbereich in der linken Hälfte der Region einen höheren Werte als der recht auf.
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\begin{subfigure}[h]{1\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[trim=100 515 100 250,clip,width=1\textwidth]{5-9_ICA-Sig-car_2013}
 			\caption{Separiertes Signal in einem bestimmten Zeitintervall} \label{fig:5-9_ICA-Sig-car_2013}
		\end{subfigure}
		\\
		\begin{subfigure}[h]{1\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[trim=25 365 0 360,clip,width=1\textwidth]{5-9_ICA-EIT-car_2013}
			\caption{Zeitlicher Verlauf der EIT-Bilder über eine Periode} \label{fig:5-9_ICA-EIT-car_2013}
		\end{subfigure}
		\\
		\begin{subfigure}[h]{0.25\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[trim=125 290 95 275,clip,width=1\textwidth]{5-9_ICA-EIT-car-global_2013}
			\caption{Differenzbild} \label{fig:5-9_ICA-EIT-car-global_2013}
		\end{subfigure}
		\caption[ICA: Separation der Perfusionskomponente]{Separation der Perfusionskomponente mit dem ursprünglichen ICA-Algorithmus}
		\label{fig:5-9_ICA-car_2013}
	\end{figure}	
	Das Perfusionssignal und das dazugehörige Frequenzspektrum eines Pixel im linken Lungenflügel werden in in Abbildung \ref{fig:5-9_ICA-Sig-car_2013} gezeigt. Im Gegensatz zum Gesamtsignal (schwarz gestrichelt) weist das Signal eine kleine Amplitude auf. Außerdem ist zu sehen, dass die niederfrequente Komponente der Ventilation kompensiert werden konnte. Dennoch wird das Signal durch Rauschen überlagert, verdeutlciht im Frequenzspektrum. Während die Perfusionskomponente lediglich bei einer Frequenz von ca. \SI{1,1}{\hertz} die größte Energie aufweist, sind Frequenzanteile des Rauschens weiterhin vorhanden. Dennoch ließ der Einfluss der Ventilation stark kompensieren. 
	
	Im ersten Bild der zeitlichen Periode aus Abbildung \ref{fig:5-9_ICA-EIT-car_2013} lassen sich in der zentralen Region des Thorax erhöhte Werte feststellen. Hingegen der obere Bereich nimmt nahezu sein Minimum an. Das Verhältnis kehrt sich im zweiten Bild um und nimmt im dritten Bild jeweils umgekehrt das Maximum und Minimum an. Im vierten Bild sind beide Bereiche nahezu ausgelöscht, während das letzte Bild wieder dem ersten stark ähnelt. 
	
	Das Differnez-Bild in der Abbildung \ref{fig:5-9_ICA-EIT-car-global_2013} verdeutlicht die beiden unterschiedlichen Regionen, wobei sich diese in zwei Teilbereiche unterscheiden lassen. Der linke Thorax weist wieder niedrigere Werte als der rechte auf, was zur Abschwächung der linken Zentralregion und rechten oberen Region führt. Des Weiteren lassen sich Artefakte im Randbereich der Oberen Region verorten.
	
	
\paragraph{Anpassung der Dimension}
Eine Anpassungsmöglichkeit stellt die Anpassung der Dimension der aus dem Whitening resultierenden Matrix $\boldsymbol{Z}$ durch die Betrachtung der Singulärwerte. Die so separierte Komponenten werden in Abbildung \ref{fig:5-10_ICA-ven_new} für die Ventilation und in Abbildung \ref{fig:5-11_ICA-car_new} für die Perfusion betrachtet. 

	\begin{figure}[h]
		\centering
		\begin{subfigure}[h]{1\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[trim=100 515 100 250,clip,width=1\textwidth]{5-10_ICA-Sig-ven_new}
 			\caption{Separiertes Signal in einem bestimmten Zeitintervall} \label{fig:5-10_ICA-Sig-ven_new}
		\end{subfigure}
		\\
		\begin{subfigure}[h]{1\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[trim=25 365 0 360,clip,width=1\textwidth]{5-10_ICA-EIT-ven_new}
			\caption{Zeitlicher Verlauf der EIT-Bilder über eine Periode} \label{fig:5-10_ICA-EIT-ven_new}
		\end{subfigure}
		\\
		\begin{subfigure}[h]{0.25\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[trim=125 290 95 275,clip,width=1\textwidth]{5-10_ICA-EIT-ven-global_new}
			\caption{Differenzbild} \label{fig:5-10_ICA-EIT-ven-global_new}
		\end{subfigure}
		\caption[ICA mit modifizierter Dimension: Separation der Ventilationskomponente]{Separation der Ventilationskomponente mit dem ICA-Algorithmus mit modifizierter Dimension}
		\label{fig:5-10_ICA-ven_new}
	\end{figure}	
	Die separierte Ventilationssignal innerhalb eines Pixels im linken Lungenflügel in Abbildung  \ref{fig:5-10_ICA-Sig-ven_new} weist ein niederfrequente Signal mit etwas geglätteten Verlauf im Gegensatz zum schwarz gepunkteten Gesamtsignal auf. Dennoch lassen sich Anteile höherer Frequenzen erkennen. Das Frequenzspektrum zeigt, dass die größte Energie bei einer Frequenz von \SI{0,3}{\hertz} vorliegt. Außerdem ist erneut die erste Oberwelle der Atmung bei doppelter Frequenz deutlich zu erkennen. Bei einer Frequenz von \SI{1,1}{\hertz} befindet sich ein weiterer Peak, der aus dem Vorhandensein der Perfusionskomponente entstammt.
	
	Die EIT-Bilder einer Periode der Ventilation werden in Abbildung \ref{fig:5-10_ICA-EIT-ven_new} dargestellt. Dabei besteht eine starke Ähnlichkeit des ersten und des letztens EIT-Bildes der Periode. Es zeigt sich, dass die Region oberhalb des Zentrum des Thorax dort das Minimum annimmt. Während im zweiten Bild der Region ausgelöscht wurde, nimmt diese im dritten Bild, das Maximum an. Beim abklingen des Signals, im vierten Bild, ist dieser Bereich kaum noch zu erkennen.
	
	Das Differenzbild der Ventilationskomponente in Abbildung \ref{fig:5-10_ICA-EIT-ven-global_new} verdeutlicht erneut die Region des Maximums oberhalb des Zentrums, dessen linker Teilbereich höhere Werte annimmt, als dessen rechter. 
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\begin{subfigure}[h]{1\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[trim=100 515 100 250,clip,width=1\textwidth]{5-11_ICA-Sig-car_new}
 			\caption{Separiertes Signal in einem bestimmten Zeitintervall} \label{fig:5-11_ICA-Sig-car_new}
		\end{subfigure}
		\\
		\begin{subfigure}[h]{1\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[trim=25 365 0 360,clip,width=1\textwidth]{5-11_ICA-EIT-car_new}
			\caption{Zeitlicher Verlauf der EIT-Bilder über eine Periode} \label{fig:5-11_ICA-EIT-car_new}
		\end{subfigure}
		\\
		\begin{subfigure}[h]{0.25\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[trim=125 290 95 275,clip,width=1\textwidth]{5-11_ICA-EIT-car-global_new}
			\caption{Differenzbild} \label{fig:5-11_ICA-EIT-car-global_new}
		\end{subfigure}
		\caption[ICA mit modifizierter Dimension: Separation der Perfusionskomponente]{Separation der Perfusionskomponente mit dem ICA-Algorithmus mit modifizierter Dimension}
		\label{fig:5-11_ICA-car_new}
	\end{figure}
	Die Abbildung \ref{fig:5-11_ICA-Sig-car_new} zeigt das Perfusionssignal und das dazugehörige Frequenzspektrum eines Pixel im linken Lungenflügel. Es weißt zum Gesamtsignal eine deutlich kleinere Amplitude auf. Die niederfrequente Ventilationskomponente konnte augenscheinlich weitestgehend kompensiert werden. Anhand des Frequenzspektrum lässt sich erkennen, dass das Signal seine größte Energie bei einer Frequenz von \SI{1,1}{\hertz} aufweist. Dennoch lässt das Vorhandensein der Ventilationskomponente bei der Frequenz von \SI{0,3}{\hertz} erkennen. Verursacht jede Komponente Oberwellen, die weitere Anteil ausmachen.
	
	Erneut lassen sich zwei Regionen in den EIT-Bildern aus Abbildung \ref{fig:5-11_ICA-EIT-car_new} unterscheiden. Die Region im Zentrum des Thorax nimmt dabei das Maximum und die oberhalb das Minimum.  Im zweiten Bild werden beide Regionen ausgelöscht und erscheinen dann um dritten Bild wieder. Dabei streben die Regionen nun entgegengesetzt des ursprünglichen Maximums und Minimums, welche letztendlich im vierten Bild erreicht werden. Nach einem starken Abklingen des Signals im betrachteten Pixel ähnelt sich das letzte Bild mit dem ersten. 
	
	Das Differnezbild in der Abbildung \ref{fig:5-11_ICA-EIT-car-global_new} zeigt eine deutliche Separierung der beiden Regionen. Im Vergleich zur Abbildung \ref{fig:5-9_ICA-EIT-car-global_2013} nimmt der linke und rechte Teilbereiche der zentralen Region ähnlichere Werte an. Die oberere unterscheidet sich stärker voneinander. Außerdem lassen sich geringe Artefakte im unteren Bereich erkennen.
	

\clearpage
\subsection{Kombination von PCA und ICA}
Im Folgenden wurde der Algorithmus, der die Komponenten durch die Kombination von PCA und ICA separiert, auf die Spannungsmatrix $\boldsymbol{X}$ angewandt. Dieser wurde in Abschnitt \ref{sec:COMB} vorgestellt und erhielt auch eine Anpassungsmöglichkeit.

\paragraph{Ursprünglicher Algorithmus}
Die Ergebnisse des Separationsverfahren werden nun in Abbildung \ref{fig:5-12_COMB-ven_2020} für die Ventilation und in Abbildung \ref{fig:5-13_COMB-car_2020} für die Perfusion vorgestellt.

	\begin{figure}[h]
		\centering
		\begin{subfigure}[h]{1\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[trim=100 515 100 250,clip,width=1\textwidth]{5-12_COMB-Sig-ven_2020}
 			\caption{Separiertes Signal in einem bestimmten Zeitintervall} \label{fig:5-12_COMB-Sig-ven_2020}
		\end{subfigure}
		\\
		\begin{subfigure}[h]{1\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[trim=25 365 0 360,clip,width=1\textwidth]{5-12_COMB-EIT-ven_2020}
			\caption{Zeitlicher Verlauf der EIT-Bilder über eine Periode} \label{fig:5-12_COMB-EIT-ven_2020}
		\end{subfigure}
		\\
		\begin{subfigure}[h]{0.25\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[trim=125 290 95 275,clip,width=1\textwidth]{5-12_COMB-EIT-ven-global_2020}
			\caption{Differenzbild} \label{fig:5-12_COMB-EIT-ven-global_2020}
		\end{subfigure}
		\caption[PCA und ICA: Separation der Ventilationskomponente]{Separation der Ventilationskomponente mit kombinierten PCA- und ICA-Algorithmus}
		\label{fig:5-12_COMB-ven_2020}
	\end{figure}
	
	Das separierte Ventilationssignal in Bezug eines Pixels innerhalb des linken Lungenflügels wird in Abbildung \ref{fig:5-12_COMB-Sig-ven_2020} dargestellt. Das Signal weißt einen großen Anteil eines niederfrequenten Signal und einen kleineren Anteil eines höherfrequenten Anteils auf. Der Unterschied bezüglich des ursprünglichen Gesamtsignals fällt dabei klein aus. Auch im Frequenzspektrum ist dies ersichtlich. Während das Signal bei einer Frequenz von \SI{0,3}{\hertz} seine größte Energie aufweist, existieren weiterhin Anteile der doppelten Frequenz, bedingt durch die Oberwelle der Ventilation, und bei einer Frequenz von \SI{1,1}{\hertz}, bedingt durch den Herzschlag.
	
	In den EIT-Bilder der Ventilationskomponente über die Dauer einer Periode aus Abbildung \ref{fig:5-12_COMB-EIT-ven_2020} ähneln sich das erste und letzte Bild in der Region des Minimums oberhalb des Zentrums. Nach der Auslöschung der Region im zweiten Bild, nimmt sie im dritten Bild das Maximum an. Danach klingt das Signal ab und weist weiterhin einen positiven Anteil auf, bis letztendlich die Region im letzten Bild ihr Minimum erreicht.
		
	Das Differenzbild zum Zeitpunkt des globalen Maximums und Minimums wird in Abbildung \ref{fig:5-12_COMB-EIT-ven-global_2020} dargestellt. Zu erkennen ist der Bereich, der oberhalb des Zentrums vom Thorax das Maximum annimmt. Erneut lässt sich festhalten, dass der linke Teilbereich der Region höhere Werte aufweist, als der rechte. 
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\begin{subfigure}[h]{1\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[trim=100 515 100 250,clip,width=1\textwidth]{5-13_COMB-Sig-car_2020}
 			\caption{Separiertes Signal in einem bestimmten Zeitintervall} \label{fig:5-13_COMB-Sig-car_2020}
		\end{subfigure}
		\\
		\begin{subfigure}[h]{1\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[trim=25 365 0 360,clip,width=1\textwidth]{5-13_COMB-EIT-car_2020}
			\caption{Zeitlicher Verlauf der EIT-Bilder über eine Periode} \label{fig:5-13_COMB-EIT-car_2020}
		\end{subfigure}
		\\
		\begin{subfigure}[h]{0.25\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[trim=125 290 95 275,clip,width=1\textwidth]{5-13_COMB-EIT-car-global_2020}
			\caption{Differenzbild} \label{fig:5-13_COMB-EIT-car-global_2020}
		\end{subfigure}
		\caption[PCA und ICA: Separation der Perfusionskomponente]{Separation der Perfusionskomponente mit kombinierten PCA- und ICA-Algorithmus}
		\label{fig:5-13_COMB-car_2020}
	\end{figure}	
	 Das Perfusionssignal und das Frequenzspektum eines Pixels innerhalb des linken Lungenflügels in Abbildung \ref{fig:5-13_COMB-Sig-car_2020} weist eine sehr kleine Amplitude im Gegensatz zum ursprünglichen Gesamtsignal (schwarz gepunktet) auf. Das Frequenzspektrum zeigt die größte Energie bei einer Frequenz von \SI{1,1}{\hertz}, was der erwarteten Herzfrequenz entspricht. Des Weiteren ist die erste Oberwelle bei der doppelten Frequenz zu verzeichnen. Der Einfluss der Ventilation ist bei der Frequenz von \SI{0,3}{\hertz} zu entnehmen. Auch sie verursacht wieder eine Oberwelle bei ihrer doppelten Frequenz.
	
	Die Bilder einer Periode der Perfusionskomponente werden in Abbildung \ref{fig:5-13_COMB-EIT-car_2020} dargestellt. Im Vergleich zu allen vorhergehenden Perfusionsbilder wirken die einzelnen Bereiche phasenverschoben. Dies lässt wird durch die Betrachtung des Signals einer Periode (rechts) bestätigt. Somit nimmt im ersten EIT-Bild die zentrale Region das Maximum und die Region oberhalb dieser das Minimum an. In den nächsten beiden Bildern lässt sich die gegenseitige Umkehr durch die schwarzen Bereiche erkennen, bis das Minimum bzw. Maximum im vierten Bild erreicht wurde. Nachdem das Signal schnell wieder absteigt, ähnelt das letzte Bild dem ersten. 
	
	Diese Phasenverschiebung ist ebenfalls im Differnezbild \ref{fig:5-13_COMB-EIT-car-global_2020} zu erkennen. Die beiden Regionen lassen sich deutlich voneinander unterscheiden. Außerdem nimmt der linke und rechte Thoraxbereich ähnliche Werte an. Artefakte sind im unteren Teil des Thorax zu verzeichnen.
	

\paragraph{Anpassung durch Anwendung der digitalen Filterung}
Der verwendete Algorithmus aus dem vorherigen Abschnitt wurde zusätzlich mit einer digitalen Filterung versehen. Der dabei eingesetzte FIR-Filter wurde auf die Schablonenfunktionen der Perfusionskomponente angewandt. Die Ventilationskomponente bleibt dabei also unverändert. Dementsprechend stellt die Abbildung \ref{fig:5-14_COMB-car_new} lediglich die Ergebnisse der Perfusionskomponente nach der Filterung dar.
	
	\begin{figure}[htp]
		\centering
		\begin{subfigure}[h]{1\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[trim=100 515 100 250,clip,width=1\textwidth]{5-14_COMB-Sig-car_new}
 			\caption{Separiertes Signal in einem bestimmten Zeitintervall} \label{fig:5-14_COMB-Sig-car_new}
		\end{subfigure}
		\\
		\begin{subfigure}[h]{1\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[trim=25 365 0 360,clip,width=1\textwidth]{5-14_COMB-EIT-car_new}
			\caption{Zeitlicher Verlauf der EIT-Bilder über eine Periode} \label{fig:5-14_COMB-EIT-car_new}
		\end{subfigure}
		\\
		\begin{subfigure}[h]{0.25\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[trim=125 290 95 275,clip,width=1\textwidth]{5-14_COMB-EIT-car-global_new}
			\caption{Differenzbild} \label{fig:5-14_COMB-EIT-car-global_new}
		\end{subfigure}
		\caption[PCA und ICA mit digitaler Filterung: Separation der Perfusionskomponente]{Separation der Perfusionskomponente mit kombinierten PCA- und ICA-Algorithmus mit digitaler Filterun}
		\label{fig:5-14_COMB-car_new}
	\end{figure}	
	Eine kleinere Amplitude als das unbearbeitete Gesamtsignal weist das separierte Perfusionssignal des linken Lungenflügels in der Abbildung \ref{fig:5-14_COMB-Sig-car_new} auf. Der niederfrequente Anteil, ausgelöst durch die Atmung, wurde weitestgehend kompensiert, was abermals durch das Frequenzspektrum bestätigt wird. Das Perfusionssignal besitzt bei einer Frequenz von \SI{1,1}{\hertz} die größte Energie. Dennoch sind weiterhin sehr kleine Peaks im Frequenzspektrum enthalten.
	
	Die EIT-Bilder entlang einer Periode sind werden in Abbildungen \ref{fig:5-14_COMB-EIT-car_new} visualisiert. Es zeigt sich, dass das Bild zum Anfang der Periode dem zum Ende sehr ähnelt. Im ersten Bild ist eine Region des Maximums im zentralen Bereich des Thorax zu verorten. Oberhalb dieser liegt die Region des Minimums. Im zweiten Bild sind beide Regionen ausgelöscht, während sie im dritten Bild mit den entgegengesetzten Anteilen des Maximums und Minimums zu sehen sind. Im vierten Bild klingen beide Regionen wieder ab und erreichen den Ausgangspunkt vom ersten Bild. 
	
	Im Bild der Differenzen, dargestellt in Abbildung \ref{fig:5-14_COMB-EIT-car-global_new}, lassen sich die beiden Regionen deutlich voneinander unterscheiden. Während der linke Teilbereich der zentralen Region schwächer ausgeprägt ist, ist dies bei der oberen Region der rechte Bereich. Es Artefakte sind im Randbereich des oberen Thorax zu vernehmen.
	
	
\clearpage
\subsection{Digitale Filterung}
Nun wird die erste klassische Methode, die digitale Filterung aus Abschnitt \ref{sec:FILT}, auf die Spannungsmatrix $\boldsymbol{X}$ zur Separierung der Signalkomponenten angewandt. Die Abbildungen \ref{fig:5-15_FILT-ven} und \ref{fig:5-16_FILT-car} stellen dabei die Ergebnisse der Ventilationskomponente und der Perfusionskomponente dar. 

	\begin{figure}[h]
		\centering
		\begin{subfigure}[h]{1\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[trim=100 515 100 250,clip,width=1\textwidth]{5-15_FILT-Sig-ven}
 			\caption{Separiertes Signal in einem bestimmten Zeitintervall} \label{fig:5-15_FILT-Sig-ven}
		\end{subfigure}
		\\
		\begin{subfigure}[h]{1\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[trim=25 365 0 360,clip,width=1\textwidth]{5-15_FILT-EIT-ven}
			\caption{Zeitlicher Verlauf der EIT-Bilder über eine Periode} \label{fig:5-15_FILT-EIT-ven}
		\end{subfigure}
		\\
		\begin{subfigure}[h]{0.25\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[trim=125 290 95 275,clip,width=1\textwidth]{5-15_FILT-EIT-ven-global}
			\caption{Differenzbild} \label{fig:5-15_FILT-EIT-ven-global}
		\end{subfigure}
		\caption[Digitale Filterung: Separation der Ventilationskomponente]{Separation der Ventilationskomponente mit digitaler Filterung}
		\label{fig:5-15_FILT-ven}
	\end{figure}
	
In Abbildung \ref{fig:5-15_FILT-Sig-ven} lässt sich erkennen, dass lediglich die niederfrequenten Signalanteile des separiertem Ventilationssignals eines Pixels innerhalb des linken Lungenflügels erhalten bleiben. Die höherfrequenten Anteile, die noch im unbearbeitet Gesamtsignal (schwarz gepunktet) deutlich zu erkennen sind, wurden dabei stark kompensiert. Dies zeigt sich auch im Frequenzspektrum des Signals. Bei der einer Frequenz von \SI{0,3}{\hertz} weist das Signal die größte Energie auf. Die Oberwelle der Ventilation ist bei doppelter Frequenz zu sehen. Dennoch ist bei \SI{1,1}{\hertz} noch ein geringer Anteil des Herzsignals zu vernehmen.
	
	Die EIT-Bilder einer Periode der Atmung sind in Abbildungen \ref{fig:5-15_FILT-EIT-ven} zusehen. Die einzelnen Bilder ähneln den der vorherig vorgestellt Methoden. In beiden entsprechen die Regionen oberhalb der Thoraxmitte dem Minimum. Mit steigendem Signal nimmt diese zu und ist zunächst im zweiten Bild nicht mehr zu erkennen. Im dritten nehmen die Amplituden innerhalb der Regionen ihr Maximum an und fallen schließlich im vierten Bild ab, bis erneut das Minimum im fünften Bild erreicht wird. 

	Im Bild der Differenzen in Abbildung \ref{fig:5-15_FILT-EIT-ven-global} zeigt das Maximum der Region im oberen Bereich des Thorax. Der rechte Teilbereich ist wieder schwächer ausgeprägt als der linke.
	
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\begin{subfigure}[h]{1\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[trim=100 515 100 250,clip,width=1\textwidth]{5-16_FILT-Sig-car}
 			\caption{Separiertes Signal in einem bestimmten Zeitintervall} \label{fig:5-16_FILT-Sig-car}
		\end{subfigure}
		\\
		\begin{subfigure}[h]{1\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[trim=25 365 0 360,clip,width=1\textwidth]{5-16_FILT-EIT-car}
			\caption{Zeitlicher Verlauf der EIT-Bilder über eine Periode} \label{fig:5-16_FILT-EIT-car}
		\end{subfigure}
		\\
		\begin{subfigure}[h]{0.25\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[trim=125 290 95 275,clip,width=1\textwidth]{5-16_FILT-EIT-car-global}
			\caption{Differenzbild} \label{fig:5-16_FILT-EIT-car-global}
		\end{subfigure}
		\caption[Digitale Filterung: Separation der Perfusionskomponente]{Separation der Perfusionskomponente mit digitaler Filterung}
		\label{fig:5-16_FILT-car}
	\end{figure}
	Die Abbildung \ref{fig:5-16_FILT-Sig-car} stellt das separierte Perfusionssignal eines Pixels innerhalb des linken Lungenflügels dar. Es ist die höherfrequente Komponente des Herzens deutlich zu erkennen, aber es scheinen weiterhin Teile der niederfrequenten Ventilationskomponente enthalten zu sein. Diese Vermutung wird durch die Betrachtung des Frequenzspektrums bestätigt. Die maximale Energie weist das Signal bei einer Frequenz von \SI{1,1}{\hertz} auf. Bei einer Frequenz von \SI{0,3}{\hertz} ist die Ventilation zu vermuten. Doch der Einfluss der Oberwelle bei der doppelten Frequenz ist in diesem Fall größer als ihr eigener. 
		
	Auch die EIT-Bilder in Abbildungen \ref{fig:5-16_FILT-EIT-car} hier wieder eine hohe Ähnlichkeit am Anfang und am Ende der Periode. Die Region in zentralen Bereich des Thorax weisen dabei die maximalen Amplituden und die Regionen oberhalb die minimalen auf. Im zweiten Bild nimmt jeweils das Maximum ab und das Minimum zu bis sie sich im dritten Bild umgekehrt haben. Beim Abfall des Signals kehrt sich es erneut um.
	
	Das Differenzbild in Abbildung \ref{fig:5-16_FILT-EIT-car-global} zeigt, dass sich die beiden Regionen unterteilen lassen. Hier weisen jeweilige linke und rechte Hälfte der unterschiedlichen Region ähnliche Werte auf. Des Weiteren sind Artefakte im kompletten Randbereich wahrzunehmen.	
	
\clearpage
\subsection{EA}
Abschließend wird die Methode des EA betrachtet. Diese wird auf die einzelnen Pixel der rekonstruieren EIT-Bilder angewandt, um die Phase des zu betrachtenden Pixels innerhalb des linken Lungenflügels beizubehalten. Außerdem wird diese Methode nur für die Separation der Perfusionskomponente verwendet.

	\begin{figure}[h]
		\centering
		\begin{subfigure}[h]{1\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[trim=25 365 0 360,clip,width=1\textwidth]{5-17_EA-EIT-car}
			\caption{Zeitlicher Verlauf der EIT-Bilder über eine Periode} \label{fig:5-17_EA-EIT-car}
		\end{subfigure}
		\\
		\begin{subfigure}[h]{0.25\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[trim=125 290 95 275,clip,width=1\textwidth]{5-17_EA-EIT-car-global}
			\caption{Differenzbild} \label{fig:5-17_EA-EIT-car-global}
		\end{subfigure}
		\caption[EA: Separation der Perfusionskomponente]{Separation der Perfusionskomponente mit EA}
		\label{fig:5-17_EA-car}
	\end{figure}	
	
	Das Signal der aus der EA berechneten durchschnittlichen Herzperiode wird in Abbildung \ref{fig:5-17_EA-EIT-car} dargestellt, wobei deutlich zu erkennen ist, dass das Rauschen weitestgehend unterdrückt werden konnte. Betrachtet man nun die EIT-Bilder in Abhängigkeit der Zeit, besteht wieder eine deutliche Ähnlichkeit der des ersten und des letzten Bildes. Während die Region im Zentrum des Thorax ein Maximum annimmt, nimmt die Region oberhalb ein Minimum ein. Nach der Auslöschung im zweiten Bild folgt die Umkehr des Maximums um Minimum. Mit dem Abfall des Signals im vierten Bild wird wieder der Ausgangszustand erhalten.
	
	In dem Differenzbild zum Zeitpunkt des Maximums und Minimums des globalen Signals in Abbildung \ref{fig:5-17_EA-EIT-car-global} lassen sich die Regionen klar voneinander unterteilen. Erneut ist der rechte Teilbereich der zentralen Region schwächer ausgeprägt, als der rechte. Bei der oberen Region ist dies entgegengesetzt.


\clearpage
\section{Apnoe-Messung}
Wie bereits in Kapitel \ref{sec:Signale} erwähnt, soll mit einer Apnoe-Messung der Blutfluss innerhalb des Thorax mit den betrachteten Datensatz aus Abbildung \ref{fig:4-4_Signal} sichtbar gemacht werden. Die Aufzeichnung dauerte insgesamt ca. \SI{280}{\second} und lässt sich in drei Teilabschnitte gliedern. Im Bereich von \SIrange{0}{120}{\second} wurde das Schwein beatmet. Daraufhin wurde die Atmung für ca. \SI{40}{\second} ausgesetzt. Danach wurde die Beatmung fortgesetzt. Es wird angenommen, jeder dieser Zeitabschnitte stelle ein stationäres Signal dar. Die folgenden Abschnitte beschreiben die Ergebnisse der Apnoe-Messung im Detail. 

	\subsection{Separierung der Herzkomponente aus beatmeter Messung vs. Apnoe}
	Da die Apnoe-Messung eine Art \glqq Goldstandard\grqq darstellt, wird zunächst die Separation der Herzkomponente aus dem beatmeten Bereich betrachtet, dargestellt inAbbildung \ref{fig:5-18_Apnoe-Sig-car}, wobei die linken Grafiken das Signal eines Pixels im linken Lungenflügel (blau) und das Signal eines Pixels aus der Herzregion (rot) beinhalten. Die rechten Grafiken beschreiben das jeweilige dazugehörende Frequenzspektrum mit denselben Farben der Pixel. 
	
	\begin{figure}[h]
	\centering
	% trim = left bottom right top
	\includegraphics[trim=85 223 100 223,clip,width=0.85\textwidth]{5-18_Apnoe-Sig-car}
	\caption[Separierte Perfusionssignale unter Anwendung der Methoden]{Separierte Signale der Perfusionskomponente eines Pixels aus dem linken Lungenflügels (blau) und aus der Herzregion (rot) unter Verwendung der Methoden}
	\label{fig:5-18_Apnoe-Sig-car}
	\end{figure}
	
	Die obere Abbildung betrachtet die Signale aus dem Zeitbereich der Apnoe-Messung ohne einer Anwendung der Methoden. Es lässt sich erkennen, dass die Amplituden des aus dem linken Lungenflügels mit fortschreitender Zeit zunimmt. Die Amplituden des Signals aus der Herzregion bleiben hingegen nahezu konstant. Außerdem sind beiden Signale zueinander um \SI{180}{\degree} phasenverschoben. Im Frequenzspektrum lässt sich der leichte Anstieg bzw. Drift des Lungensignals bei einer Frequenz von ca. \SI{0,5}{\hertz} deutlich ausmachen. Dieser Frequenzanteil ist bei dem Pixel in der Herzregion deutlich reduziert. Des Weiteren lässt sich aus beiden Frequenzspektrum die Herzfrequenz bei \SI{1}{\hertz} entnehmen. Zudem weisen beide Anteile Oberwellen dieser auf.
	
	Die zweite Abbildung stellt die Ergebnisse unter Anwendung der PCA auf den beatmeten Zeitbereich dar. Beide Signale sind deutlich geglättet im Vergleich zum unbearbeiteten Signal. Der Drift im Perfusionssignal der Lunge wurde deutlich kompensiert. Erneut ist eine Phasenverschiebung um \SI{180}{\degree} zu erkennen. Auch im Frequenzspektrum lässt sich erkennen, dass der Anstieg deutlich kompensiert werden konnte. Die größte Energie der beiden Signale kann bei einer Frequenz von \SI{1,1}{\hertz} entnommen werden. Auch der Einfluss des Anteils der Oberwelle wurde stark reduziert.
	
	 Das Resultat unter Anwendung der ICA auf den beatmeten Zeitbereich zeigt die dritte Grafik. Das Signal des Pixels in dem linken Lungenflügel nimmt kleinere Amplituden als die aus der Herzregion an. In beiden Fällen lässt ein niederfrequente Anteil der Lungenkomponente verzeichnen. Die Form des Signals aus der Lunge unterscheidet sich von den vorhergehenden Betrachtungen. Der positive Anstieg ist flacher, während es steil wieder abfällt. Die Form des Signals aus der Herzregion nähert sich hingegen der Form der unverarbeiteten Apnoe-Messung an. Wieder ist eine deutliche Phasenverschiebung zu erkennen. Im Frequenzspektrum lässt sich die Herzfrequenz bei \SI{1,1}{\hertz} feststellen. Bei der doppelten Frequenz ist eine Oberwelle dieser zu verzeichnen. Der Anteil der Ventilationskomponente ist bei einer Frequenz von \SI{0,3}{\hertz} erkennen. Dessen Oberwellen ist bei doppelter Frequenz zu verzeichnen.
	 
	 Für die vorletzten Abbildung wurde die kombinierte Methode auf den Zeitbereich der Beatmung angewandt. Das Resultat weist eine starke Ähnlichkeit im Vergleich zur Anwendung der PCA auf. Wieder ist der Verlauf der Kurven deutlich geglättet und der Einfluss des Driftes ist signifikant kompensieren. Eine Phasenverschiebung ist weiterhin vorhanden. Die Ähnlichkeit zur zweiten Abbildung wird auch im Frequenzspektrum bestätigt. 
	 
	Das Resultat der digitalen Filterung wird in der letzten Abbildung gezeigt. Im Signal aus der linken Lungenregion ist weiterhin der Anteil der Ventilation zu erkennen. Im Signal der Herzregion fällt dieser deutlich geringer aus. Auch bei den sinusförmigen Signalen ist eine starke Phasenverschiebung zu verzeichnen. Das Frequenzspektrum zeigt, dass die Signale ihre größte Energie bei einer Frequenz von \SI{1,1}{\hertz} aufweisen. Wieder ist die Ventialtionskomponente bei einer Frequenz von \SI{0,3}{\hertz} zu erkennen. Ihre Oberwellen sind beim Vielfachen dieser Frequenz zu verzeichnen, wobei die erste einen größeren Einfluss als sie selbst vorweist. 
	
	\subsection{Betrachtung des PCA-Algorithmus im Zeitbereich der Apnoe-Messung}
	Nun wird der in Abschnitt \ref{sec:PCA} beschrieben PCA-Algorithmus lediglich auf den Zeitbereich der Apnoe-Messung angewandt. Wie bereits erwähnt, lässt sich durch solch eine Messung Ventilationskomponente künstlich kompensiert. Somit macht die Perfusion den größten Anteil des Signals aus. Die erste Hauptkomponente, also mit der größten Varianz, der Apnoe-Messung stellt daher die Schablonenfunktion der Perfusion dar. Durch die adaptive Filterung der Eingangsmatrix ergibt sich somit nicht mehr die erste Näherung der Ventilationskomponente, sondern eine Näherung der Perfusionskomponente, wie in Abbildung \ref{fig:5-19_Apnoe-PCA-Sig1-car} dargestellt. Die Differenz aus der Näherung und der Eingangsmatrix wird anschließend der digitalen Filterung unterzogen. Das Resultat ist in Abbildung \ref{fig:5-20_Apnoe-PCA-Sig2-car} dargestellt. Wieder entspringt das Signal aus einem Pixel des linken Lungenflügels.\\
	
	Anhand des Frequenzspektrums in Abbildung \ref{fig:5-19_Apnoe-PCA-Sig1-car} lässt sich erkennen, dass das so gewonnene Signal seine größte Energie bei \SI{1}{\hertz} aufweist. Bei der doppelten Frequenz lässt sich eine Oberwelle des Signals erkennen. Ein weiterer Anteil des Signals weist eine Frequenz von \SI{0,5}{\hertz} auf. Die Form des Signals und das Frequenzspektrum ähnelt sich dem der unbearbeiteten Apnoe-Messung aus Abbildung \ref{fig:5-18_Apnoe-Sig-car} (oben).
	
	Die Abbildung \ref{fig:5-19_Apnoe-PCA-EIT1-car} beschreibt die Differenz aus zwei Bildern jeweils zum Zeitpunkt des Maximums und Minimums vom globalen Signal. Im oberen Thoraxbereich bildet sich eine Region aus, die sehr hohe Werte aufweist. Das Zentrum ist geprägt durch einen Bereich mit sehr niedrigen Werten. Sowie im Gebiet unterhalb als auch seitlich der zentralen Region nehmen die Pixel Werte an, die ungefähr dem Mittelwert des Maximums und Minimums entsprechen. 
	
		\begin{figure}[htp]
		\centering
		\begin{subfigure}[h]{1\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[trim=100 515 100 250,clip,width=1\textwidth]{5-19_Apnoe-PCA-Sig1-car}
 			\caption{Separiertes Signal in einem bestimmten Zeitintervall und dessen Frequenzspektrum} \label{fig:5-19_Apnoe-PCA-Sig1-car}
		\end{subfigure}
		\\
		\begin{subfigure}[h]{0.25\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[trim=125 290 95 275,clip,width=1\textwidth]{5-19_Apnoe-PCA-EIT1-car}
			\caption{Differenzbild} \label{fig:5-19_Apnoe-PCA-EIT1-car}
		\end{subfigure}
		\caption[PCA und Apnoe-Messung: Separation einer Perfusionskomponente]{Separation einer Perfusionskomponente mit dem PCA-Algorithmus aus einer Apnoe-Messung}
		\label{fig:5-19_Apnoe-PCA1}
	\end{figure}
	
	Auch das Frequenzspektrum der Abbildung \ref{fig:5-20_Apnoe-PCA-Sig2-car} zeigt, dass das gefilterte Differenzsignal die größte Energie bei \SI{1}{\hertz} besitzt. Eine Oberwelle sehr kleinen Anteils lässt sich bei doppelter Frequenz entnehmen. Die Form des Signals weist aber auf weitere Frequenzanteile hin. 
	
	In Abbildung \ref{fig:5-20_Apnoe-PCA-EI21-car} wird das Differenzbild dargestellt. Die zentrale Region des Thorax nimmt hier die größten Werte an. Der umgebende Bereich weißt nun niedrige Werte auf. Sowohl im oberen also auch im unteren, rechten Randgebiet lassen sich kleinere Artefakte erkennen. 
	
	\begin{figure}[htp]
		\centering
		\begin{subfigure}[h]{1\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[trim=100 515 100 250,clip,width=1\textwidth]{5-20_Apnoe-PCA-Sig2-car}
 			\caption{Separiertes Signal in einem bestimmten Zeitintervall und dessen Frequenzspektrum} \label{fig:5-20_Apnoe-PCA-Sig2-car}
		\end{subfigure}
		\\
		\begin{subfigure}[h]{0.25\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[trim=125 290 95 275,clip,width=1\textwidth]{5-20_Apnoe-PCA-EIT2-car}
			\caption{Differenzbild} \label{fig:5-20_Apnoe-PCA-EI21-car}
		\end{subfigure}
		\caption[PCA und Apnoe-Messung: Filterung des Differenzsignals]{Die digital gefilterte Differenz aus der Näherung der Perfusionskomponente und der ursprünglichen Apnoe-Messung}
		\label{fig:5-20_Apnoe-PCA2}
	\end{figure}
	
	Die Signale aus Abbildung \ref{fig:5-19_Apnoe-PCA1} und Abbildung \ref{fig:5-20_Apnoe-PCA2} weisen im direkten Vergleich eine starke Phasenverschiebung auf. Selbiges lässt sich auch dem Vergleich der EIT-Bilder vermuten. 

\clearpage
\section{Messung mit Arterienverschluss}
Für die folgenden Betrachtungen wird ein Datensatz, dessen Messung ein Verschluss der Arterie des linken Lungenflügels beinhaltet, untersucht. Dabei wird im Zeitbereich von \SIrange{0}{124}{\second} die Messung zunächst unter normalen Bedingungen durchgeführt. Anschließend wird die Arterie für eine Zeit von \SI{116}{\second} blockiert.
Der Thorax wird hierbei in die seine linke und rechte Hälfte aufgeteilt. Anschließend wird jeweils das globale Signal, also das Summensignal über alle Pixel, für die jeweiligen Hälften berechnet. 

Alle Abbildungen sind in linker und rechter Thoraxhälfte eingeteilt. Dabei stellen sie den zeitlichen Verlauf der jeweiligen globalen Seite des Bereiches dar. Außerdem sind die Kurven in den Abschnitten der normalen Messungen (blau) und den Bereichen der Messung unter dem Szenario der blockierten Arterie (rot) unterteilt.

\paragraph{Ohne Weiterverarbeitung}
	Die Abbildung \ref{fig:5-21_Arterie-RAW-Sig} betrachtet die globalen Signale der unbearbeitete Eingangsmatrix. Auf beiden Thoraxseiten lässt sich ein kleiner Drift erkennen. Im Signal der linken Thoraxhälfte zeigt sich ab dem Zeitpunkt des Arterienverschlusses ein Sprung im Amplitudenverlauf. Dennoch verlaufen die Amplituden weiterhin stabil. Im rechten Bild hingegen ist dieser Sprung nicht zu verzeichnen. Außerdem weisen vor allem die minimalen Amplituden kleinere Schwankungen auf.
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[trim=100 495 100 275,clip,width=1\textwidth]{5-21_Arterie-RAW-Sig}
 		\caption[Arterienverschluss: ursprüngliche globale Signale der Thoraxhälften]{Zeitlicher Verlauf der unbearbeiteten globalen Signale von linker und rechter Thoraxhälfte unter dem temporären Einfluss eines Arterienverschlusses} \label{fig:5-21_Arterie-RAW-Sig}
	\end{figure}
	
	Die Tabelle \ref{tab:Arterie-RAW} stellt die durchschnittlichen minimalen und maximalen Amplitude der einzelnen Teilbereiche dar. Im linken Bild steigt zwar die Amplitude zum Zeitpunkt der Blockierung an, die Differenz bleibt dabei aber gleich. Im rechten Bild hingegen sinkt die Differenz der maximalen und minimalen durchschnittlichen Amplitude um \SI{-7,4}{\percent}.
	
%	Es wird das Verhältnis der durchschnittlichen Amplitude zwischen normaler Messung und 
	
	\begin{table}[h]
		\centering
		\begin{tabular}{c|ccc|ccc|c}
		&  & normal &  &  & blockiert &  &  \\ 
		& max & min & $\Delta_n$ & max & min & $\Delta_b$ & $\nicefrac{\Delta_b}{\Delta_n}$ \\ 
	\hline 
	links  & 262.9 & -567.9 & 830.8 & 386.4 & -444.8 & 831.2 & 1.0005 \\ 
	rechts & 302.0 & -446.9 & 748.9 & 348.1 & -345.6 & 693.7 & 0.9263 \\ 
		\end{tabular}
	\caption[Amplituden der unverarbeiteten globalen Signale bei Arterienverschluss]{Durchschnittliche maximale und minimale Amplituden der unbearbeiteten globalen Signal von linker und rechter Thoraxhälfte in Abhängigkeit des Arterienverschlusses}
	\label{tab:Arterie-RAW}
	\end{table}

\paragraph{PCA}

In der Abbildung \ref{fig:5-22_Arterie-PCA-Sig-car} werden die globalen Signale der Thoraxhälften nach Anwendung der PCA-Methode dargestellt. Es lassen sich in beiden Hälften die höherfrequente Herzkomponente erkennen. Dabei weisen die maximalen Amplituden sowohl im Bereich der Messung unter normalen Bedingungen als auch im Abschnitt des Arterienverschlusses erhebliche Schwankungen auf. Auch bei den minimalen Amplituden lassen sich Schwankungen feststellen, wenn auch nicht vom geringeren Ausmaß. Nach dem Arterienverschluss reduzieren sich die maximalen Amplituden, während die minimalen sich kaum ändern. In der rechten Thoraxhälfte ist der Einfluss eines niederfrequenten Signalanteils zu verzeichnen. Die Amplituden weisen an der Stelle des Arterienverschlusses einen leichten Sprung auf und stabilisieren sich nach einer Zeit von \SI{30}{\second}. Außerdem nehmen sie sowohl am Anfang als auch am Ende der Messung kleinere Werte an.

	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[trim=100 495 100 275,clip,width=1\textwidth]{5-22_Arterie-PCA-Sig-car}
 		\caption[Arterienverschluss: globale Signale der Thoraxhälften nach PCA]{Zeitlicher Verlauf der globalen Perfusionssignale von linker und rechter Thoraxhälfte nach Anwendung des PCA-Algorithmus unter dem temporären Einfluss eines Arterienverschlusses} \label{fig:5-22_Arterie-PCA-Sig-car}
	\end{figure}
	
	Die Tabelle \ref{tab:Arterie-PCA} stellt die durchschnittlichen minimalen und maximalen Amplitude der einzelnen Teilbereiche dar. Es lässt sich erkennen, dass die Differenz der Amplituden nach Blockierung der Arterie um rund \SI{-8,5}{\percent} abfällt im Vergleich zur Messung unter normalen Bedingungen. Auf der rechten Seite hingegen steigen sie um ca. \SI{3,9}{\percent} an.
	
	\begin{table}[h]
		\centering
		\begin{tabular}{c|ccc|ccc|c}
		&  & normal &  &  & blockiert &  &  \\ 
		& max & min & $\Delta_n$ & max & min & $\Delta_b$ & $\nicefrac{\Delta_b}{\Delta_n}$ \\ 
	\hline 
	links  & 58.5 & -37.0 & 95.5 & 48.1 & -39.3 & 87.4 & 0.9148 \\ 
	rechts & 36.0 & -53.4 & 89.4 & 37.8 & -55.1 & 92.9 & 1.0386 \\ 
		\end{tabular}
	\caption[Amplituden globalen Signale bei Arterienverschluss nach PCA]{Durchschnittliche maximale und minimale Amplituden der globalen Signale von linker und rechter Thoraxhälfte nach Anwendung des PCA-Algorithmus in Abhängigkeit des Arterienverschlusses}
	\label{tab:Arterie-PCA}
	\end{table}
		
		
\paragraph{ICA}
Die Abbildung \ref{fig:5-23_Arterie-ICA-Sig-car} zeigt die globalen Signale der Thoraxhälften nach Anwendung des ICA-Algorithmus. In beiden Hälften ist ein die höherfrequente Herzkomponente zu sehen. Zum Anfang existiert auf beiden Seiten eine leicht erhöhte maximale Amplitude. Die minimalen Amplituden verlaufen konstant. Zum Zeitpunkt des Arterienverschlusses ist ein leichter Sprung zu erkennen. Wieder lassen sich erhöhte maximale Amplituden verzeichnen, die mit fortschreitender Zeit wieder konstanter verlaufen. Sowohl die maximale, als auch die minimale Amplitude des linken Bildes ist um rund ein drittel kleiner als die des rechten Bildes. 

	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[trim=100 495 100 275,clip,width=1\textwidth]{5-23_Arterie-ICA-Sig-car}
 		\caption[Arterienverschluss: globale Signale der Thoraxhälften nach ICA]{Zeitlicher Verlauf der globalen Perfusionssignale von linker und rechter Thoraxhälfte nach Anwendung des ICA-Algorithmus unter dem temporären Einfluss eines Arterienverschlusses} \label{fig:5-23_Arterie-ICA-Sig-car}
	\end{figure}
	
	In der Tabelle \ref{tab:Arterie-ICA} werden die durchschnittlichen minimalen und maximalen Amplitude der einzelnen Teilbereiche dargestellt. Die Amplituden der linken und des rechten Thoraxhälfte unterscheiden sich um rund \SI{31}{\percent}. Zudem lässt sich feststellen, dass sich die Signal im Zeitbereich des Arterienverschlusses um ca. \SI{11,2}{\percent} reduzieren im Vergleich zum Bereich der normal durchgeführten Messung.
	
	\begin{table}[h]
		\centering
		\begin{tabular}{c|ccc|ccc|c}
		&  & normal &  &  & blockiert &  &  \\ 
		& max & min & $\Delta_n$ & max & min & $\Delta_b$ & $\nicefrac{\Delta_b}{\Delta_n}$ \\ 
	\hline 
	links  & 31.9 & -32.2 & 64.1 & 29.2 & -27.7 & 56.4 & 0.8884 \\ 
	rechts & 46.5 & -46.8 & 93.3 & 42.5 & -40.4 & 82,8 & 0.8876 \\ 
		\end{tabular}
	\caption[Amplituden globalen Signale bei Arterienverschluss nach ICA]{Durchschnittliche maximale und minimale Amplituden der globalen Signale von linker und rechter Thoraxhälfte nach Anwendung des ICA-Algorithmus in Abhängigkeit des Arterienverschlusses}
	\label{tab:Arterie-ICA}
	\end{table}

\paragraph{Kombination}
	
	Die globalen Signale der Thoraxhälften nach Anwendung des kombinierten Algorithmus sind in Abbildung \ref{fig:5-24_Arterie-COMB-Sig-car} dargestellt. Das Signal der linken Bildhälfte ist um das 25-fache kleiner als das in der rechten. Dennoch weisen sie einen ähnlichen Verlauf auf. Beide Signale besitzen die höherfrequente Herzkomponente. Die Amplituden steigen mit zunehmender Zeit und fallen kurz vor dem Ende des Arterienverschlusses wieder auf ihren Anfangswert ab. Durch das Blockieren der Arterie weicht die Signale nicht von ihrem Anstieg ab.
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[trim=100 495 100 275,clip,width=1\textwidth]{5-24_Arterie-COMB-Sig-car}
 		\caption[Arterienverschluss: globale Signale nach Anwendung des kombinieren Algorithmus]{Zeitlicher Verlauf der globalen Perfusionssignale von linker und rechter Thoraxhälfte nach Anwendung des kombinierten Algorithmus unter dem temporären Einfluss eines Arterienverschlusses} \label{fig:5-24_Arterie-COMB-Sig-car}
	\end{figure}
	
	Anhand der Tabelle \ref{tab:Arterie-COMB} lässt sich erkennen, dass die Signale der linken Bildhäfte um ungefähr \SI{96}{\second} kleiner ausfallen im Vergleich zur rechten. Während in der linken Bildhäfte die Differenz der durchschnittlichen Amplituden um ca. \SI{11,9}{\percent} ansteigt, beträgt die Vergrößerung und der rechten Hälfte bereits \SI{20,8}{\percent}.
	
	\begin{table}[h]
		\centering
		\begin{tabular}{c|ccc|ccc|c}
		&  & normal &  &  & blockiert &  &  \\ 
		& max & min & $\Delta_n$ & max & min & $\Delta_b$ & $\nicefrac{\Delta_b}{\Delta_n}$ \\ 
	\hline 
	links  & 1.67 & -1.63 & 3.30 & 1.81 & -1.88 & 3.70 & 1.1192 \\ 
	rechts & 40.3 & -39.5 & 79.8 & 47.2 & -49.2 & 96.4 & 1.2081 \\ 
		\end{tabular}
	\caption[Amplituden globalen Signale bei Arterienverschluss nach Bearbeitung durch kombinieren Algorithmus]{Durchschnittliche maximale und minimale Amplituden der globalen Signale von linker und rechter Thoraxhälfte nach Anwendung des kombinierten Algorithmus in Abhängigkeit des Arterienverschlusses}
	\label{tab:Arterie-COMB}
	\end{table}

\paragraph{Digitale Filterung}
Abbildung \ref{fig:5-25_Arterie-FILT-Sig-car} zeigt die globalen Signale der Thoraxhälften nach der digitalen Filterung. Im Gegensatz zu den vorherigen Betrachtungen unter Anwendung der multivarianten Verfahren, weisen beide globalen Signale eine wesentlich niedrigere Frequenz auf. Sie unterscheiden sich gering in ihren Amplituden, wobei sich im linken Bild sich ein linearer Anstieg erkennen lässt. Sobald die Arterie blockiert wurde, flacht dieser deutlich ab. Zudem ist ein positiver Sprung zu diesem Zeitpunkt zu vernehmen. Die Amplituden der rechten Thoraxseite weisen sowohl im Bereich der normalen, als auch im Bereich der blockierten Messung einen Anstieg auf mit einem negativen Sprung zum Zeitpunkt des Arterienverschlusses.

	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[trim=100 495 100 275,clip,width=1\textwidth]{5-25_Arterie-FILT-Sig-car}
 		\caption[Arterienverschluss: globale Signale nach digitaler Filterung]{Zeitlicher Verlauf der globalen Signale von linker und rechter Thoraxhälfte nach Anwendung der digitalen Filterung unter dem temporären Einfluss eines Arterienverschlusses} \label{fig:5-25_Arterie-FILT-Sig-car}
	\end{figure}
	
	Aus den Werten der Tabelle \ref{tab:Arterie-FILT} lässt sich der Unterschied der Amplituden entnehmen. Dabei ist das Signal der rechten Bildhälfte im Bereich der normalen Messung um \SI{15,2}{\percent} und bei der blockierten Messung um \SI{17,9}{\percent} kleiner im Vergleich der linken Hälfte. Während das Verhältnis zwischen den Amplituden auf der linken Seite über die komplette Dauer nahezu unverändert bleibt, reduzieren sich diese in der rechten Hälfte um rund \SI{3,5}{\percent}.
	
	\begin{table}[h]
		\centering
		\begin{tabular}{c|ccc|ccc|c}
		&  & normal &  &  & blockiert &  &  \\ 
		& max & min & $\Delta_n$ & max & min & $\Delta_b$ & $\nicefrac{\Delta_b}{\Delta_n}$ \\ 
	\hline 
	links  & 146.1 & -237.3 & 383.4 & 177.7 & -203.8 & 381.5 & 0.9951 \\ 
	rechts & 136.8 & -188.0 & 324.8 & 144.5 & -168.9 & 313.4 & 0,9650 \\ 
		\end{tabular}
	\caption[Amplituden globalen Signale bei Arterienverschluss nach digitaler Filterung]{Durchschnittliche maximale und minimale Amplituden der globalen Signale von linker und rechter Thoraxhälfte nach Anwendung der digitalen Filterung in Abhängigkeit des Arterienverschlusses}
	\label{tab:Arterie-FILT}
	\end{table}